\section{Những yếu tố nào liên quan đến chất lượng nước khác có thể là nguyên nhân gây ra cá chết hàng loạt?}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
\item Nước có acid (pH thấp): Các loại đất có chứa acid sulphate (Vd: Đất phèn) thường phổ biến ở rất nhiều vùng đất ngập nước và đồng bằng ngập lũ gần cửa sông dọc theo đường bờ biển của NSW. Những loại đất này cũng có thể xuất hiện tại những vùng đất ngập nước và hệ thống sông sâu trong nội địa. Những loại đất này có hàm lượng pirite sắt cao, dễ dàng oxy hóa khi tiếp xúc với oxy trong nước và không khí để hình thành nên axit sulfuric. Việc này thường hay xảy ra khi đất tại các vùng đất ngập nước và vùng đồng bằng ngập lũ được đào xúc hoặc tiêu nước tại các vùng này (Vd: làm ao nuôi tôm chẳng hạn – ND). Nước đọng còn lại tại các kênh rạch thuộc vùng đất axit thường có pH rất thấp, thậm chí đến mức ngang với acid trong ắc quy nếu trùng vào các đợt khô hạn kéo dài. Mưa sau đó có thể sẽ cuốn phần nước có chứa axit này theo các dòng chảy đổ vào các thủy vực, khiến độ pH của những thủy vực này bị giảm quá ngưỡng chịu đựng của cá. Nước có chứa axit thường dễ nhận biết bằng cảm quan thông qua màu đặc trưng của nó, thường là có các màu như màu xanh lam, trắng sữa, đỏ hoặc rất trong. Màu của nước như vậy đó là do axit trong nước phản ứng với các kim loại như nhôm và sắt có trong các loại đất này và rửa lũa chúng ra khỏi đất. Mức pH nhỏ hơn 4 sẽ làm cá bị stress nặng, có thể dẫn đến chết hầu hết các loài cá, mức từ 4 – 6 sẽ gây ra stress cho cá và khiến cá bị mắc một số bệnh, ví dụ như ``bệnh đốm đỏ'' (red spot) hay bị lở loét ( Epizootic Ulcerative Syndrome – UES: Triệu chứng bị lở loét ở động vật). Dòng chảy tràn có chứa axit cũng có thể có nguồn gốc từ các khu vực khai khoáng và mỏ khoáng sản đã bỏ hoang, hoặc không được quản lý tốt.

\item Nhiệt độ nước: những thay đổi trong nhiệt độ nước, bao gồm cả những thay đổi một cách nhanh chóng lẫn những dao động chậm hơn theo mùa, đều có thể gây nên hiện tượng cá chết. Nói chung, hiện tượng này khi xảy ra thường chỉ giới hạn ở một số phân bố loài (về cả mặt phân bố địa lí và cao độ) nơi mà các cá thể cá có khả năng sẽ bị tiếp xúc với nhiệt độ cao hơn hoặc thấp hơn ngưỡng chịu đựng của chúng. Hiện tượng cá chết hàng loạt gây ra bởi thay đổi nhiệt độ nhanh là thường là hiếm, và hay xảy ra ở các thủy vực nhỏ có khả năng thay đổi nhiệt độ nhanh chóng. Một đợt nước lạnh đột ngột, thi thoảng, có thể giết chết những loài quen sống trong vùng nước ấm (VD như Cá rô hoàng kim - Golden Perch, và Cá ngát đuôi lươn - Eel-tailed Catfish) ở các đập nuôi hoặc sông suối nhỏ. Thay đổi nhiệt độ đột ngột do các hoạt động của con người ở những vùng nước lớn đặc thù (VD như, việc thải nước làm mát từ các máy phát điện hoặc xả nước lạnh từ các con đập lớn) đã từng là nguyên nhân gây ra hiện tượng cá chết hàng loạt ở một số khu vực.

Thay đổi nhiệt độ theo mùa cũng có thể khiến cho cá chết. Ví dụ, nước ấm (> 27\,\celsius) có thể làm chết cá hồi. Nước lạnh, ngược lại, có thể giết các loài cá thích nghi với các vùng nước ấm. Một ví dụ về việc nước lạnh gây ra cá chết hàng loạt đó là hiện tượng cá chết với số lượng lớn (chủ yếu là cá mòi chấm) hằng năm ở hạ lưu sông Murray vào mùa đông. Những con cá bị ảnh hưởng, vốn đã yếu đi do sốc nhiệt, sẽ trở nên bệnh và nhiễm trùng do vi khuẩn và nấm, và cuối cùng bị chết.

\item Độ mặn: Những thay đổi đột ngột về độ mặn của nước (VD:  ở những nơi do mưa bão lớn đẩy một lượng lớn nước ngọt ra cửa sông) cũng có thể dẫn đến cá chết. Tương tự, việc phá vỡ các deo cát chắn của những đầm phá ven biển cũng khiến nước biển mặn tràn vào đầm phá cũng có thể làm ảnh hưởng đến các loài thích nghi với điều kiện độ mặn thấp. Sự tăng độ mặn do bay hơi các vùng ven biển và các hồ ao trong đất liền có thể gây ra chết cá.

\item Tảo độc: một số vi tảo (ví dụ dinoflagellates- tảo đơn bào hai roi) có chứa những chất gây độc tính đối với cá. Các loài tảo này có thể tồn tại trong dòng nước nhiều năm mà không gây hại, nhưng chỉ cần một thay đổi đột ngột của nhiệt độ nước, hoặc do các nguyên nhân khác, có thể làm chất độc trong tảo phát tác. Sự sinh sôi nảy nở lớn của các loài tảo này được gọi là Thủy triều Đỏ (Red Tides) hoặc Thủy triều hồng (Mahogany tides). Triệu chứng là cá có thể trông có vẻ như bị thiếu oxy mặc dù nồng độ oxy hòa tan trong nước vẫn đủ.
\end{enumerate}
